國際「廢老」危機：由《老人恐怖份子》談起

不少老人家經常擔心，世界各地「廢青」越來越激進，加上互聯網容易傳播極端思想，令他們成為潛在恐怖份子云云。其實根據這邏輯，全球「廢老」可能更容易變成恐怖份子，最具前瞻性分析這現象的，並非甚麼學術論文，而是日本小說家村上龍的近作《老人恐怖分子》。

村上龍高中時代曾參與搖滾樂團，後因在校內抗爭被停學，又從美術學校中途退學，本身很符合「廢青」形象，直到以《接近無限透明的藍》在文壇嶄露頭角，作品都是對日本廢青生活日常的描摹。但他現在已經50 多歲，作品開始轉向探討種種社會問題，特別是中老年人的困惑與危機。在《老人恐怖分子》，村上龍將故事設定在2018 年前後，講述了一群事業有成、步入人生暮年、但對社會極度不滿的老人，希望通過恐怖主義，「變革社會」的故事。

假如真的出現「廢老恐怖份子」，沒有比首先出現在日本更順理成章。日本的人口老化現象，在發達國家中首屈一指：一來年輕人的就業機會和經濟條件都不理想，但養育子女成本奇高，唯有放棄組建家庭、生兒育女，造成社會人口結構向老人傾斜；二來醫療技術進步，社會福利改善，老年人受到很好的照顧，人均壽命也在延長。結果，老人在日本的影響力持續上升，政客為求選票，都開出大量針對退休人士的空頭支票，「得老人、得天下」。

理論上，不滿的應該是年輕人。但事實上，卻相反：老人的不滿，只要釋放出來，只會更激烈。「廢老」不滿的原因，首先在於不甘心退休：假如他們活到90 歲，而退休年齡在精力充沛的60 歲，30 年無所事事的生活，無論怎樣被「照顧」，都難免充滿被遺棄感。以往只有青春期的年輕人，能集體釋放被遺棄的怨氣，但人生那種青春期的躁動，通常只有一兩年、頂多也不過十年，與「廢老」的30 年真空期危機相比，只是小巫。昔日老人退休後願意「安享晚年」，一來是壽命沒有那麼長，二來昔日老人掌握的社會資本、財富也沒有今日老人的多，三來也沒有互聯網作為老人串連、建立第二春的工具。這時代的「廢老」既是社會贏家，能力比上一代退休人士高得多，卻依然要被社會淘汰，同時又有了在互聯網重穫新生的誘惑，心理若無不平衡，才怪。

互聯網出現時，本來是老人對社會的恐懼原因之一，一般中老年人都有根不上時代的危機感。但隨著科技發展，卻出現了「老人悖論」：要一般「廢老」融入青年主導的原網絡文化、日新月異的技術，幾乎是不可能的，一來必然有代溝，二來學習新技術就像學習語言，到了退休年紀，確實事倍功半。但現在科技極度user-friendly ，要掌握基本上網能力，對退休人士，卻毫不困難，正如一般大媽對使用購物app ，也如魚得水。

於是，「廢老」在網絡也形成了自己的文化，對社會、特別是「廢青」的批判極其嚴厲，內裏有自己的一套價值觀、共同語言和心理投射，「廢青」走進他們的世界，恍如平行時空。而且針對「廢老」的網絡文宣，比針對「廢青」的可能更容易有效果：「廢青」的上網時間可能還有限，他們哪怕是行屍走肉，畢竟還要上班糊口，但退休「廢老」真的可以全天候在網上，而且不止是社會底層如此。筆者認識不少退休CEO 、退休議員、退休高官，閒著無事，就把網絡所有「花生」讀遍，包括很多天馬行空、明顯炒作的網台、網媒，然後慢慢相信那是真實，潛意識要證明自己還是很跟上時代，和依然是「社會持份者」。殊不知那都是用新媒體包裝的六十年代內容，只為「廢老」度身定造。

假如「廢老」只在自己的年代覺得安心，對種種新思潮，甚麼後現代、甚麼平權，難免覺得多此一舉、不知所謂。當「廢青」在虛擬世界「立國」，以網絡作為自己的身份認同，「廢老」其實也在「立國」，而且「國家」規模更大。假如「廢青」在網絡活躍、在現實世界萎靡不振，是因為反社會情結，「廢老」活躍網絡，除了同樣情結，還加上客觀限制：可能他們真的行動不便，但精神健全，網絡就給了他們生命的延續。他們對「新世界」的認知，由於和現實世界距離漸遠，也可能比「廢青」更依賴自己選擇的網上資訊，繼而更加偏激。不少「廢青」可以對網絡爭論、人身攻擊一笑置之，視之為「分身」的一部份，因為他們伴隨互聯網文化長大，明白種種潛規則；但對後來加入網絡世界的「廢老」而言，要看得開這種網絡文化極難，因為一個留言而和數十年好友絕交的大有人在，「認真就輸了」，對他們而言，是荒天下之大謬。

在這樣的生態下，假如有「廢老」領袖振臂一呼，像搞青年運動那樣搞「老年運動」，效果會如何？假如有極個別「廢老」是電腦奇才，利用互聯網煽動「老人運動」，甚至成為恐怖份子，又會怎樣？恐怕潛在威脅，比「廢青」更大。這是因為「廢老」的社會資本比青年多，對現代社會、尤其是中上層社會的既有運作更熟悉，更有難以速成的人生經驗，例如日本「廢老」甚至有當兵經驗，要是真的搞恐怖襲擊，就不是柴娃娃的街頭抗爭可比。

比起年青人的「不怕死」精神，老人更容易壯烈犧牲：年青人常說「看不到希望」，但畢竟口中這麼說，心底裏依然相信年齡是武器，還有一線生機；但對80 歲的人而言，「看不到未來」，卻有另一種含義。一旦他們對社會不滿，玉石俱焚的決心，只會比「廢青」更強烈。

以往老人沒有今天的能量，雖然政客都是老人，但他們再要老人選票，也不敢公然說「打倒廢青、回到我們的時代」，因為他們都受主流精英規範。在網絡世界，「傑出廢老」隱藏本來的精英身份，沒有了規範，卻更有意欲「引導」年輕人、重構老人認為合理的社會秩序。以上還都是理性計算，還未談及互聯網能激發人性的陰暗面，例如嫉妒：當「廢老」看見互聯網上的青年性愛片段，回望自己下半身的尿布，再聽到青年口口聲聲叫「廢老」 ，心情如何，可想而知。

掌握技術、擁有財富、心懷不滿的老人有意「改變社會」，通過暴力手段來摧垮腐朽的存在、開闢新世界，這正是村上龍筆下，「老人恐怖分子」的育成背景。這是否日本獨家？自然不是。西方近年也不斷有小說、電影以老人劫匪為主角，例如打劫拖欠自己社保基金的銀行；台灣主辦世界大學生運動會，開幕禮居然被一群為自己年金奮鬥的「廢老」破壞，也是世代戰爭；村上龍的小說，不過是進階暗黑版罷了。比起一腔熱血的年輕恐怖分子，他筆下的老人恐怖分子在策劃和執行時，都更細膩、縝密，造成的社會衝擊，也更恐怖。大家準備好了沒有？

小詞典：村上龍（1952- ）

原名村上龍之助，日本作家，1976 年以《接近無限透明的藍》成名，獲芥川龍之介獎，至今都是日本歷來最暢銷書之一。作品經常探討社會新議題，近年對資訊科技時代、不同世代的社會危機特別關注，與村上春樹合稱為「文壇雙村上」。

lm

當「廢老」看見互聯網上的青年性愛片段，回望自己下半身的尿布，再聽到青年口口聲聲叫「廢老」 ，心情如何，可想而知。

閒著無事，就把網絡所有「花生」讀遍，包括很多天馬行空、明顯炒作的網台、網媒，然後慢慢相信那是真實

中哂

廢老😂

蓋老母

香港班廢老會唔會因收返間公屋起革命？

廢老

諗起台灣廢老反年改單野

都沒錢去旅行了

死廢老

當初唔係你地叫人廢青就唔會有廢老

根本班廢老就係以前班油脂仔死飛仔

沈旭暉

好文